%
\section{3D nyomtatás (M4)}
%
\begin{outline}
\1 gyors prototípusgyártás (RPT)
\1 két típus:
	\2 design: megjelenést vizságunk \sothat geom. hasonlóság
	\2 funkcionális modell
\1 kisszériás termékgyártás
	\2 közvetlen gyártás
		\3 berendezések a végső terméket hozzák létre
	\2 direkt szerszámozás
		\3 közvetlenül a szerszámot hozzuk létre
	\2 indirekt szerszámozás
		\3 termékkel azonos geometriájú ősmintát/mestermintát hozunk létre
\end{outline}
%
\subsection{STL formátum}
\begin{outline}
\1 Standard Tessellation Language
\1 háromszögek segítségével írja le a felületet
\1 minden háromszöghöz csúcspontok koordinátái + normálvektor (kifelé mutató)
\1 két típus:
	\2 bináris
	\2 ASCII
\1 két paraméter alapján illeszt háromszöget:
	\2 legynagyobb húrhiba
	\2 legynagyobb középponti szög
\1 hátránya: nagy fileméret
\1 CAD-szoftver hibái:
	\2 hálón keletkező rések
	\2 felület hiányok
	\2 felülettorzulások
	\2 átlapolódások
	\2 alul- vagy túlhatározott pont/vonal/felület
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=2cm]{nyomt_kozelites}
	\label{nyomt_kozelites}
	\caption{Illesztési hiba}
\end{figure}
%
\subsection{Additív gyártástechnológiák (AM)}
\begin{outline}
\1 layer-by-layer addition
\1 csoportodítás felhasznált anyag szerint
	\2 folyadék
		\3 elterjedt
		\3 sugárzás hatására térhálósodó anyagok (fotopolimerek, SLA - sztereolitográfia)
		\3 termoplasztikus anyagok (FDM - ömledékrétegzés)
		\3 lapokból (LOM - réteges kivágás és felépítés)
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{nyomt_csoport}
	\label{nyomt_csoport}
	\caption{Csoportosítás}
\end{figure}
%
\subsubsection{3D printing}
\begin{outline}
\1 szinte bármilyen alakú modell előállítható
\1 szinte bármilyen poranyaggal működik (kerámiák, polimerek, fémek, kompozitok)
\1 CAD-modell alapján
	\2 porfelvitel
	\2 kötőanyag elhelyezése
	\2 repeat
	\2 utókezelés(gyantázás, hőkezelés)
\1 gyors, egyszerű, olcsó, megbízható
\1 pontossága, mechanikai tulajdonságai korlátozottak
\end{outline}
%
\subsubsection{FDM - ömledékrétegezés}
\begin{outline}
\1 szál formájú hőre lágyuló polimer (filament)
\1 anyag megolvad, felviszik majd megszilárdul
\1 fontos a tapadás asztalhoz vagy meglévő réteghez (kell: megfelelő nyomás és hőm.)
\1 néha szükség van támaszanyagra
\1 pontatlan
\1 jó ár-érték arány
\1 két elterjedt alapanyag: 
	\2 PLA (politejsav)
		\3 vizualizációs célra
	\2 ABS
		\3 jó hő- és ütésálló
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=6cm]{pla_abs}
	\label{pla_abs}
	\caption{PLA vs. ABS}
\end{figure}
%
\subsubsection{Fotopolimer}
\begin{outline}
\1 monomerek és oligomerek térhálósítása sugárzással (általában UV)
\1 akár több különböző tul. anyag egy cikluson belül
\1 pl:
	\2 PolyJet
		\3 szabadgyökös
		\3 a tintasugaras nyomtatófejből nyomtatott műgyantát UV fénnyel polimerizálják 
		\3 külön támaszanyag kell (vízzel oldható \sothat könnyebb eltávolítani)
		\3 olcsó és gyors
		\3 $16-30\mu m$ rétegvastagság
		\3 min. függ falvastagság $0,6mm$
		\3 pontosság $\pm 0,05mm$
	\2 SLA - sztereolitográfia
		\3 1987
		\3 térhálósítás lézerrel
		\3 legpontosabb eljárás
		\3 $25\mu m$ rétegvastagság
		\3 pontosság $\pm 0,045mm$
		\3 jó felületi minőség
		\3 hátrányok: van anyagveszteség, egyszerre csak egy anyag
	\2 DLP - digitális képfeldolgozás
\1 reakció típusai
	\2 szabadgyökös (akrilás rendszerek)
	\2 kationos (epoxi és vinilészter-alapú rendszerek)
	\2 anionos (mikrolitográfiánál használt speciális polimer rendszerek)
%
\end{outline}
